**天主教鳴遠中學**（）是一所歷史悠久，位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[將軍澳](../Page/將軍澳新市鎮.md "wikilink")[坑口](../Page/坑口.md "wikilink")[厚德邨的](../Page/厚德邨.md "wikilink")[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[津貼中學](../Page/津貼中學.md "wikilink")。天主教鳴遠中學的前身為調景嶺天主堂義務學校、調景嶺天主堂私立鳴遠學校、香港調景嶺鳴遠中學、私立受助非牟利鳴遠中學。

## 歷史

天主教鳴遠中學在1950年秋季成立，開辦鳴遠幼稚園、小學、初中及高中。原校建於九龍調景嶺村十字架山山腰，1950年9月15日由[曹立珊神父創立](../Page/曹立珊.md "wikilink")，初以「調景嶺天主堂義務學校」為名，全校64名學生全為小學生。創校校長天主教[耀漢小兄弟會會長曹立珊神父奉恩理覺主教的派遣到調景嶺村傳教](../Page/耀漢小兄弟會.md "wikilink")。同年曹立珊神父把搭建的葵棚及木屋作天主堂及教室，收容失學兒童。聖堂命名「聖母升天堂」，學校則定名為「調景嶺天主堂義務學校」，此乃鳴遠中學的前身。

1951年美國史培爾樞機主教（Cardinal
Spellmen）捐款作為興建聖堂及學校經費之用。曹神父隨即運用經費興建一座木板大樓，分為上下兩層，上層為聖堂下層則分開四房以作為分班上課之用。同年9月木屋校舍落成為紀念[雷鳴遠神父](../Page/雷鳴遠.md "wikilink")，首次更名為「調景嶺天主堂私立鳴遠學校」。1953年開辦初高中課程，並開辦幼稚園。1954年得台北僑務委員會頒發「僑民學校立案証書」，學校更名為「香港調景嶺鳴遠中學」。1961年學校配合香港中學學制改變，開始招收中學五年制學生。1965年8月石造的新校舍落成，原校址改建作為小學部及幼稚園校舍；於十字架山山腰另建大樓作為中學部教室、圖書館和理化實驗室之用。中學部亦獲[香港教育司署批准註冊](../Page/教育局_\(香港\).md "wikilink")，畢業生可參與中文[中學會考](../Page/中學會考.md "wikilink")。自此中、小學及幼稚園分別辦理。

1978年，學校接受政府資助改制為政府[津貼中學](../Page/津貼中學.md "wikilink")。

1993年因政府收回[調景嶺土地發展新市鎮](../Page/調景嶺.md "wikilink")，學校遷往將軍澳。幼稚園及小學遷往景林邨，易名「[景林天主教幼稚園](../Page/景林天主教幼稚園.md "wikilink")」及「[景林天主教小學](../Page/景林天主教小學.md "wikilink")」，中學則遷到將軍澳厚德邨，更名為「[天主教鳴遠中學](../Page/天主教鳴遠中學.md "wikilink")」。由[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[聖母聖心會於營辦](../Page/聖母聖心會.md "wikilink")。「[聖母升天堂](../Page/聖母升天堂.md "wikilink")」其後納入[坑口區的](../Page/坑口.md "wikilink")[聖安德肋堂](../Page/聖安德肋堂.md "wikilink")。

2000年9月1日，鄧永生校長離任，關怡清女士接任校長一職。

天主教鳴遠中學在2001年開始參加[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")「優質學校計劃」，藉以讓老師認清學生的特點及需要，提升學校團體的專業水平，共同建構學校清晰的遠景，並釐訂「個別關顧、全面發展、拔尖補底、增值求進」的策略辦學施教；後來於2003年亦參加[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")「學校自我評估與組織變革」計劃，通過認識自評機制及掌握自評理念，讓學校計劃的目標與評估效能相對應，優化組織架構及改進老師的教學效能。鳴遠中學秉持「有教無類，因材施教」的基督博愛精神，感化及進行優質的教導，帶領學生重回正軌，得到均衡發展。

2010年舉辦60周年校慶活動，得蒙[天主教香港教區主教](../Page/天主教香港教區.md "wikilink")[湯漢主教蒞臨主禮](../Page/湯漢.md "wikilink")。

2012年推行「學與教提升計劃」，在2012-2013學年實施「延伸學習課」，同學在課後留校至五時正，參與不同的學習課程，包括功課／學業輔導班、中英數（全港性系統評估訓練）、公開考試科目補課、課外活動等項目。

2013年新高中課程成功開設M2(數學延伸部分單元二)，是少數開設廷伸數的第三組別中學之一。

2014年關怡清校長退休，梁鳯兒女士由2014年1月起接任校長。由2月份開始，平日校園開放時間延長晚上七時，學生可進行各項課餘活動；同學更可留校自修至晚上九時（星期一至五）或下午六時（星期六）。

2015年加強於2013學年實施的「延伸學習課」，所有學生於五時正放學，可見措施有效地整頓學生學習氣氛及品行。2015年，天主教鳴遠中學參加「關愛校園獎勵計劃」後，在「最關顧新來港學生適應」方面被[香港基督教服務處評選為](../Page/香港基督教服務處.md "wikilink")「關愛校園」之榮譽。隨後多年均獲得關愛校園榮譽。

2018年9月1日，梁鳯兒校長離任，袁玉蘭女士接任校長一職。

## 校訓及精神

  - 校訓：禮義廉恥
  - 精神：全犧牲、真愛人、常喜樂

## 辦學宗旨

學校秉持基督的博愛精神，有教無類，因材施教。以「禮、義、廉、恥」為校訓，並以雷鳴遠神父的遺訓「全犧牲、真愛人、常喜樂」作為鳴遠精神。使學生通過認識自己，及體驗現實的生活，而達成做人的使命；並使他們在德育、智育、體育、群育、美育和靈育各方面，都能得到均衡發展。

## 課外活動

### 制服團隊

為培養同學紀律精神及領袖才能，由2014-2015起，中一至中三級所有同學均需加入學校其中一支制服團隊。2016-2017年度，三支制服務團隊首次合辦「制服團隊挑戰無限FUN訓練營」,由三隊導師各自帶領不同營地活動，增進制服團隊之間的紀律、士氣、互動、交流及友誼。2017-2018年度，制服團隊是學校重點發展項目之一。

#### 紅十字會青年團

「[香港紅十字會青年團第234團](http://www.hkedcity.net/ihouse/mys-234)」是天主教鳴遠中學第一支制服團隊，屬於[香港紅十字會制服團隊](../Page/香港紅十字會制服團隊.md "wikilink")，於2002年7月6月正式成立。以急救、護理、健康、社區照顧、關壞傷困等服務為主。致力發揚紅十字精神，服務人群，藉著多元化的紀律訓練、技能培訓及義工活動，令隊員從服務中成長，回饋社會。2008-2009年度，隊員何惠傑同學，在香港紅十字會第四屆「傑出紅十字青年會員」全港總選中，獲得十大傑青殊榮。2015年1月11日，隊長黃宏基同學代表[香港紅十字會](../Page/香港紅十字會.md "wikilink")（全港），參與[金紫荊廣場制服團隊升旗儀式](../Page/金紫荊廣場.md "wikilink")，擔任國旗升旗手。由2008年起至今，連續十一年參與香港紅十字會「愛心相連大行動」慈善義賣，獲得長期服務大獎及愛心學校榮譽。2018年9月，獲香港紅十字會頒發「團隊十五年長期服務獎」。

#### 民安隊少年團

學校在2014-2015年度引入[民安隊少年團](../Page/民安隊少年團.md "wikilink")，讓同學通過參與有益身心的群體活動和訓練，學習不同技能，培養領導才能，並幫助他們建立自信心、責任感、自律和服務精神，成為良好公民。活動有球類、遠足、露營、攀山、游泳、拯溺、划艇、風帆等。

#### 海事青年團

學校在2015-2016年度引入[海事青年團](../Page/海事青年團.md "wikilink")，通過各項海事訓練活動，為青少年提供航海知識、技能、紀律及領導才能的訓練，藉以發展青少年的德智體群，使他們成為良好公民和優秀社會領袖。提供的訓練和活動包括:海軍傳統及禮儀、步操及紀律、航海知識、通訊、海上求生、防火、急救、射擊、船隻駕駛、體能鍛練、領袖訓練、野外鍛練（如遠足露營等）、各項水上活動（如風帆獨木舟等）、香港青年獎勵計劃及各項社會服務。加上每年舉辦的國際交流活動大匯操和大露營等，務求各隊員能夠充實自我、發展所長。讓同學通過參與有益身心的群體活動和訓練，學習不同技能，培養領導才能，並幫助他們建立自信心、責任感、自律和服務精神，成為良好公民。活動有球類、遠足、露營、攀山、游泳、拯溺、划艇、風帆等。

### 爵士街舞組

### 話劇組

## 著名/傑出校友

**演藝界**

  - [周潤發](../Page/周潤發.md "wikilink")：香港著名男演員（只讀鳴遠小學）\[1\]
  - [陳玉蓮](../Page/陳玉蓮.md "wikilink")：香港著名女演員（曾就讀鳴遠小學及中學，後轉校）
  - [關詠荷](../Page/關詠荷.md "wikilink")：香港著名女演員
  - [王小鳳](../Page/王小鳳_\(演員\).md "wikilink")：香港女演員（中途退學）
  - [潘先儀](../Page/潘先儀.md "wikilink")：前香港女藝人、1985年首屆亞洲小姐亞軍（1979年中五）
  - [溫碧霞](../Page/溫碧霞.md "wikilink")：香港著名女演員（由鳴遠小學讀至中一）
  - [周麗淇](../Page/周麗淇.md "wikilink")：香港著名女藝人（1996年中五）
  - [劉天龍](../Page/劉天龍.md "wikilink")：香港男演員（1998年中五）
  - [黃珈熙](../Page/黃珈熙.md "wikilink")：韓國女子團體[本月少女成員](../Page/本月少女.md "wikilink")（2010年中五）
  - [曹思詩](../Page/曹思詩.md "wikilink")：香港女藝人（2009年中五）
  - [劉頌鵬](../Page/劉頌鵬.md "wikilink")：演員、電影《[青春戰記](../Page/青春戰記.md "wikilink")》及《[青春戰記2](../Page/青春戰記2.md "wikilink")》男主角（2013年中六）
  - [羅石青](../Page/羅石青.md "wikilink")：香港已故男藝人
  - [戚美珍](../Page/戚美珍.md "wikilink")：香港女藝人（1979年中五）
  - [楊仲恩](../Page/楊仲恩.md "wikilink")：香港男演員和主持\[2\]
  - [雷楚雄](../Page/雷楚雄.md "wikilink")：香港資深美術指導，曾參與多部電影的製作。曾憑藉《[千機變](../Page/千機變.md "wikilink")》榮獲[第23屆香港電影金像獎最佳美術指導獎](../Page/第23屆香港電影金像獎.md "wikilink")。
  - [章國明](../Page/章國明.md "wikilink")：電影導演、監製、編劇（1962年鳴遠小學寄宿生）
  - [黃元申](../Page/黃元申.md "wikilink")：香港男演員（只讀鳴遠小學）

**政治及文化界**

  - [張震遠](../Page/張震遠.md "wikilink")：前[行政會議成員](../Page/香港特別行政區行政會議.md "wikilink")、前[市區重建局主席](../Page/香港市區重建局.md "wikilink")（1975年中六）
  - [黃惠琼](../Page/黃惠琼.md "wikilink")：[大澳文化工作室負責人](../Page/大澳文化工作室.md "wikilink")（1972年中三）\[3\]
  - [蕭麗萍](../Page/蕭麗萍.md "wikilink")：香港[蘭花專家](../Page/蘭花.md "wikilink")（1981年中六）
  - [甘希文](../Page/甘希文.md "wikilink")（Omena
    K）：香港[作家](../Page/作家.md "wikilink")
  - [葉龍](../Page/葉龍.md "wikilink")：[香港能仁書院前院長](../Page/香港能仁書院.md "wikilink")，師從[錢穆](../Page/錢穆.md "wikilink")，著有《[錢穆講中國文學史](../Page/錢穆.md "wikilink")》、《[錢穆講學粹語錄](../Page/錢穆.md "wikilink")》、《桐城派文學藝術欣賞》、《中國古典詩文論集》等

**體育界**

  - [吳小清](../Page/吳小清.md "wikilink")：香港武術運動員、1998第十三届亞運會南拳冠軍（1989年中六）
  - [黃騰達](../Page/黃騰達.md "wikilink")：香港男子輪椅擊劍運動員、倫敦[2012年夏季殘奧會輪椅擊劍比賽及](../Page/2012年夏季殘奧會.md "wikilink")[男子團體花劍比賽銅牌](../Page/男子團體花劍比賽.md "wikilink")、2011年[再生會第](../Page/再生會.md "wikilink")15屆十大再生勇士

**商界**

  - [鄭偉燦](../Page/鄭偉燦.md "wikilink")：新順福食品有限公司（[壽桃牌](../Page/壽桃牌.md "wikilink")）董事

**其他**

  - [劉自忠](../Page/劉自忠.md "wikilink")：台灣男機師、2015年2月4日[復興航空235號班機空難中罹難](../Page/復興航空235號班機空難.md "wikilink")（1988年中五）
  - [郭卓堅](../Page/郭卓堅.md "wikilink")：香港政治人物、「長洲覆核王」\[4\]

## 鄰近

  - [將軍澳官立小學](../Page/將軍澳官立小學.md "wikilink")
  - [東港城](../Page/東港城.md "wikilink")
  - [厚德商場](../Page/厚德邨.md "wikilink")

## 注釋

## 參考

  - 《西貢歷史與風物》， 馬木池、張兆和、黃永豪、廖迪生、劉義章、蔡志祥 著，西頁區議會 出版，2003年9月，第87頁。ISBN
    988-97421-1-X。

## 外部連結

  - [天主教鳴遠中學網頁](http://www.mingyuen.edu.hk)
  - [天主教鳴遠中學網上相簿](http://www.fotop.net/cmyss)
  - [天主教鳴遠中學校園電視台 Youtube
    Channel](https://www.youtube.com/channel/UCVzjjDsxF2AOvgwWzz9uIBA)
  - [天主教鳴遠中學校友會](http://www.cmyssaa.org)
  - [天主教鳴遠中學Facebook專頁（非官方）](https://www.facebook.com/cmyss.1950)

[Category:坑口](../Category/坑口.md "wikilink")
[Category:調景嶺](../Category/調景嶺.md "wikilink")
[C](../Category/西貢區中學.md "wikilink")
[Category:香港天主教學校](../Category/香港天主教學校.md "wikilink")
[Category:1950年創建的教育機構](../Category/1950年創建的教育機構.md "wikilink")

1.
2.  [Yeung Chung Yan's alma mater, print screened
    on 2018-6-7](https://drive.google.com/file/d/1W0k2kppN0CGSFw6GdoVpWAfE5L-XSgQr/view?usp=sharing)
3.  [號角月報（香港版）〈專題 :
    大澳保育奇女子：黃惠琼〉，2015年6月](http://cchc-herald.org/hk/?page_id=11541)
4.  [KCC's alma mater, print screened
    on 2018-12-20](https://drive.google.com/file/d/1XW9KV0b1j7dDFsu4lvKr7q78j8PIfHcI/view?usp=sharing)